<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title> on edo </title>
      <generator uri="https://gohugo.io">Hugo</generator>
    <link>http://edo.chibicode.com/</link>
    <language>ja-JP</language>
    
    
    <updated>Sat, 17 Jan 2015 11:55:38 PST</updated>
    
    <item>
      <title>歴史家</title>
      <link>http://edo.chibicode.com/1-historian/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jan 2015 11:55:38 PST</pubDate>
      
      <guid>http://edo.chibicode.com/1-historian/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;シリコンバレー随一のベンチャーキャピタル・&lt;a href=&#34;http://business.nikkeibp.co.jp/article/topics/20130822/252523/&#34;&gt;アンドリーセン・ホロウィッツ&lt;/a&gt;の共同創業者である&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Ben_Horowitz&#34;&gt;ベン・ホロウィッツ氏&lt;/a&gt;が書いた&lt;a href=&#34;http://www.amazon.co.jp/Hard-Thing-About-Things-Building-ebook/dp/B00DQ845EA?tag=chibicode-22&#34;&gt;The Hard Thing About Hard Things&lt;/a&gt;を読んでいる。良著だが、執筆時点ではまだ和訳は出ていない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;読み始めてすぐに心に残った文を紹介しよう。1995年にホロウィッツ氏が&lt;a href=&#34;https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%8D%E3%83%83%E3%83%88%E3%82%B9%E3%82%B1%E3%83%BC%E3%83%97%E3%82%B3%E3%83%9F%E3%83%A5%E3%83%8B%E3%82%B1%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3%E3%82%BA&#34;&gt;ネットスケープ社&lt;/a&gt;の面接を受けたときの話である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ネットスケープ社は、史上初のウェブブラウザ・&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Mosaic_(web_browser&#34;&gt;Mosaic&lt;/a&gt;を開発した&lt;a href=&#34;https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%9E%E3%83%BC%E3%82%AF%E3%83%BB%E3%82%A2%E3%83%B3%E3%83%89%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%82%BB%E3%83%B3&#34;&gt;マーク・アンドリーセン氏&lt;/a&gt;が当時創業したばかりの会社だった。弱冠22歳のアンドリーセン氏について、当時29歳だったホロウィッツ氏は&lt;a href=&#34;http://recode.net/2014/03/03/when-ben-met-marc/&#34;&gt;こう語っている&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Interviewing with Marc was like no other job interview I’d ever had. Gone were questions about my resume, my career progression, and my work habits. He replaced them with a dizzying inquiry into the history of email, collaboration software, and what the future might hold. I was an expert in the topic, because I’d spent the last several years working on the leading products in the category, but I was shocked by how much a 22-year-old kid knew about the history of the computer business. I’d met many really smart young people in my career, but never a young technology historian. Marc’s intellect and instincts took me aback, but beyond Marc’s historical knowledge, his insights about technologies such as replication were incisive and on point.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(拙訳) マークとの面接はまさに型破りだった。経歴や仕事ぶりについては一切聞かれず、かわりにEメールやグループウェアの歴史や未来について畳み掛けるような質問をされた。これらの分野での職務経験が豊富だったわたしから見ても、たった22歳のマークが持つ歴史知識には度肝を抜かれた。頭の良い若者はたくさん見てきたが、若い「テクノロジーの歴史家」に出会ったのは彼が初めてだった。彼の知性と野生の勘もさることながら、レプリケーションなどの情報技術について語らせてみても、マークは鋭かった。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ホロウィッツ氏は面接に合格し、その後アンドリーセン氏と共に、マイクロソフトのInternet Explorerを相手に&lt;a href=&#34;https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%96%E3%83%A9%E3%82%A6%E3%82%B6%E6%88%A6%E4%BA%89&#34;&gt;第一次ブラウザ戦争&lt;/a&gt;への道を歩む。20年後の現在でも、ふたりはアンドリーセン・ホロウィッツの共同創業者としてシリコンバレーの最前線で活躍している。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;歴史家:10d8aa81d13021669fdcd5a46901e0c0&#34;&gt;歴史家&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;わたしは2012年秋から教育分野で働いているのだが、最近になって、教育史の知識が足りていない自分に嫌気が差すようになってきた。ホロウィッツ氏の文を読んだ時も尚更そう思った。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さて、勉強しようと決心をしたのはいいが、やはりアウトプットする場がないとやる気が出ない。というわけで、教育史についてのブログを作ることにした。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;英語のブログにしても良かったのだが、直近はアメリカの教育史を中心に勉強する予定なので、日本人向けに書いたほうが面白いかなと思っている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「こいつは(教育の)歴史家だなあ」と初対面の方に思ってもらうことを当面の目標にしたい。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
