<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>edo </title>
    <generator uri="https://gohugo.io">Hugo</generator>
    <link>http://edo.chibicode.com/</link>
    <language>ja-JP</language>
    
    
    <updated>Mon, 02 Feb 2015 00:00:00 &#43;0000</updated>
    
    <item>
      <title>葛藤続きの教育十字軍・その1.5</title>
      <link>http://edo.chibicode.com/3-troubled-crusade-1-5/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Feb 2015 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
      
      <guid>http://edo.chibicode.com/3-troubled-crusade-1-5/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;「&lt;a href=&#34;http://edo.chibicode.com/2-troubled-crusade-1&#34;&gt;葛藤続きの教育十字軍&lt;/a&gt;」第二章をスムーズにまとめるには、あらかじめ日米の初等・中等教育の違いについて触れておくと役に立つ。今回はそれを日米の「教科書の違い」を通じて説明することにする。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;アメリカの小-中-高の教科書はなぜ重たいのか:ae9997a2769c75053f068259cadd520a&#34;&gt;アメリカの小・中・高の教科書はなぜ重たいのか&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;およそ3年前、スティーブ・ジョブズが亡くなった数ヶ月後、アップルは教育関連のイベントを開いた。キメ台詞は「&lt;a href=&#34;http://www.itmedia.co.jp/pcuser/articles/1201/20/news017.html&#34;&gt;教科書を再発明する&lt;/a&gt;」で、壇上に立ったフィル・シラー氏は「新しいiBooksを使えば、デジタル教科書がiPadで読めます」と自慢気だった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;プレゼンの中で、彼はアメリカの小・中・高で使われている紙の教科書の特徴を紹介していた。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;http://blog-images.chibicode.com/dist/edo/3/apple-education-event-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; &gt;
  &lt;figcaption&gt;&lt;a href=&#34;http://9to5mac.com/2012/01/19/apple-education-event-nyc-live-updating/&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;もしあなたが日本の学校にしか通ったことがなければ、腑に落ちない点がふたつあるかと思う。スライド一番上の「教科書はポータブルではない」という点と、スライド一番下の「教科書の内容は素晴らしい」という点だ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日本の教科書はポータブルだが、万人が「素晴らしい」と言える内容かといえば疑問符がつくだろう。アメリカの教科書は、どうやらその真逆らしい。それぞれ詳しく見ていこう。ちなみに、今回扱うのは小・中・高の教科書で、大学の教科書の話はしない。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;疑問点その1-アメリカの教科書はポータブルではない:ae9997a2769c75053f068259cadd520a&#34;&gt;疑問点その1: アメリカの教科書はポータブルではない&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;アメリカの教科書は、小・中・高で使われる教科書でさえ大きくて重い。わたしは日本の公立小学校を卒業し、アメリカ東海岸の公立中学・高校に進学したのだが、こちらの教科書の大きさには渡米当時に面食らったものだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高校のころに使っていた世界史の教科書が手元にあったので、それと日本の新書の大きさを比べるとこんな感じだ。面積は新書約3.5冊分、厚さは新書約4冊分、ページ数は800超もある。もはや百科事典や図鑑のレベルだ 。&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;textblock__gallery textblock__gallery--3&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;http://blog-images.chibicode.com/dist/edo/3/book1.jpg&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;http://blog-images.chibicode.com/dist/edo/3/book2.jpg&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;http://blog-images.chibicode.com/dist/edo/3/book3.jpg&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;重さは1.6キロで13インチのMacbook Proと同じくらい。子供の身体で、数冊をバッグに入れて背負わせるのは酷だ。アメリカの小・中・高の教科書はだいたいこのくらいの大きさなので、アップルが「ポータブルではない」と言うのも分かる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ではそもそも、どうしてこの大きさになったのだろうか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;結論から言うと、アメリカでは日本に比べ、学校で教える内容が教師や住んでいる地区によって大幅に異なるからだ。多様なニーズを汲み取るため、教科書も肥大化していったのである。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;中3数学教師をランダムにふたり選んだら:ae9997a2769c75053f068259cadd520a&#34;&gt;中3数学教師をランダムにふたり選んだら&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;アメリカの公立学校には約300万人の教師がいる。&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; かりに、この300万人をふるいにかけ、中学3年の数学の先生だけを選出したとする。さらにその中から、ふたりの教師・A先生とB先生を無作為に選ぶとしよう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;するとA先生とB先生が教えている「中3数学」の授業内容は、ほとんどの確率で、似ても似つかないものになる。ふたりの授業内容が似たようなものになる確率はゼロに近い。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A先生は虚数を教えていて、B先生はいまだに1次方程式の解き方を教えているような感じだ。また、扱う題材が同じだったとしても、教える順番が違ったり、証明を飛ばしたり飛ばさなかったり、電卓の利用を強制したりしなかったりと、千差万別である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日本でも、トップ校と底辺校を比べると差はあるだろうし、教師の良し悪しも激しい。だが、日本の公立学校の授業は基本的に、文科省の学習指導要領にそって行われる。よって、日本で同じようにふたりの中3数学教師をランダムに選んだ場合、ふたりの授業内容が似たようなものになる確率は一定以上ある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それに対して、アメリカには国が定めた学習指導要領は存在しない。地方分権の考えのもと、国は教育の権限の多くを地域の教育行政に丸投げしているのだ。指導内容は州の教育省と教育委員会が大まかな方向性を定め、州に数十~数百ほどある学区がそれぞれ詳細を詰める。日本に比べると、末端の学校や教師にも、カリキュラムや教え方に寛大な裁量が与えられている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余談だが、「学区」とは市町村とは別の行政単位で、「この地域とこの地域の学校はすべて◯学区に属する」といった感じで決められている。学区の大きさはさまざまで、十校弱しか属さない学区もあれば、数百校以上が属する学区もある。州政府と同じように、教育専門家が集まる役所と、素人で構成されている教育委員会が学区にもある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後に補足しておくと、ここ十数年で連邦政府の教育権限は強くなってきているが、日本の文科省の比ではない。コモン・コアと呼ばれる日本の学習指導要領のようなものも2014年につくられたが、教科はいまだ数学と国語だけだ。また、文科省の学習指導要領と違って法的拘束力すらない。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;教科書も-州と学区の教育委員会が選ぶ:ae9997a2769c75053f068259cadd520a&#34;&gt;教科書も、州と学区の教育委員会が選ぶ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;教育内容は州や学区によってバラバラなので、日本のように国が教科書を検定する制度はアメリカにはない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、教育内容をコントロールする州や学区も、教科書を「検定」することはないし、「うちの州/うちの学区にピッタリの教科書でないと許さん」などとも言えない。州や学区によって内容が違いすぎるので、それぞれの特色に合わせて教科書をオーダーメイドしていたら、出版社がコスト過多で潰れてしまう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;なので、出版社は一つの教科書にこれでもかと内容を詰め込み、どんな州や学区の教育内容にでも対応できるようにする。州や学区の教育委員会はその中から好きな教科書を「採択する」仕組みだ。「作るのは自由、売買は市場で」というわけだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出版社にとって、怖いのは州や学区に「おたくの教科書は◯についての言及が少ないですねえ。これではウチは買えません」と言われることである。◯にあたるのは補足的な事項である場合が多い。そのため、出版社は余分に思える内容でも「万が一のため」教科書に盛り込もうとするのだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このように、できるだけ多くの州や学区の教育内容に臨機応変に対応できる「万能教科書」を作ることが出版社にとって最適解であるから、アメリカの教科書は分厚くなっていったのである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ちなみにそれぞれの学校は、属する学区が採択した教科書リストの中から好きなものを選び、学校が選んだ教科書をどのように使用するかは教師がある程度決めることができる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上に述べたことについて日本語で詳しく知りたい方は、&lt;a href=&#34;http://www.nier.go.jp/seika_kaihatsu_2/&#34;&gt;国立教育政策研究所のレポート&lt;/a&gt;をご覧頂きたい。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;疑問点その2-アメリカの教科書の内容は素晴らしい:ae9997a2769c75053f068259cadd520a&#34;&gt;疑問点その2: アメリカの教科書の内容は素晴らしい&lt;/h2&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;http://blog-images.chibicode.com/dist/edo/3/apple-education-event-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; &gt;
  &lt;figcaption&gt;&lt;a href=&#34;http://9to5mac.com/2012/01/19/apple-education-event-nyc-live-updating/&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;アップルのシラー氏はプレゼンで「アメリカの教科書の内容は素晴らしい (Great Content)」と発言した。アップルが自社製品以外で「グレート」と言うものは本当にグレートなものが多く、教科書の内容も例外ではない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先ほど述べたように、出版社の都合上、アメリカの教科書は補足的な内容が大量に含まれていて、説明も詳しくて丁寧だ。ぶっちゃけた話、授業に出席しなくとも、教科書を読むだけで学びを深めることができるようになっている。内容は退屈かもしれないが、理解に必要な事柄が抜け落ちているケースは少ない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他方で、日本の教科書の場合、「授業に出席しなくとも、教科書さえ読めば学習内容を深く理解できる」のは、一を聞いて十を知るタイプの人が多いのではないだろうか。この点では&lt;a href=&#34;http://www.amazon.co.jp/池上彰の「日本の教育」がよくわかる本-PHP文庫-池上-彰-ebook/dp/B00KR19QOS?tag=chibicode-22&#34;&gt;池上彰さんの著書&lt;/a&gt;に的を得た指摘があるので紹介しよう。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;アメリカの教科書は、ものすごく分厚いのですが、わかりやすく内容も豊富で読んでおもしろいものになっています。(中略) どんな先生が教えても、生徒が自分で教科書を読めばわかるようによくできているのです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方、日本の教科書が薄いのは、書かれているのが「最低限これだけは必ず教えて」という骨と皮だけだからです。(中略) ただ、薄い教科書では先生の力量によって授業内容が左右されるのもまた事実です。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;アメリカの教科書-日本の教科書-参考書:ae9997a2769c75053f068259cadd520a&#34;&gt;アメリカの教科書=日本の教科書+参考書&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;「補足的な内容が多く、説明も詳しくて丁寧」と書いたが、そう聞くと「参考書のこと?」と思う読者も多いかもしれない。まさにその通りである。アメリカの教科書は、日本の教科書と参考書が合体したようなものと考えてもよい。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ただ、決定的に違う点が二点ある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一に、アメリカの初等・中等教育での教科書は原則無償なのに対し、日本では生徒が参考書代を負担する。「アメリカの教科書はこんな分厚いのにタダなの?」と思うかもしれない。それにはカラクリがあって、アメリカの教科書は基本レンタル制でコストを抑えているのだ。一つの教科書は5年ほど使いまわされるので、装丁もがっしりしていて余計に重たい。ページに書き込むことも禁止されているので、蛍光ペンを使う学生は日本より少ない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出版社は、一度契約に失敗すると5年も待たないといけないので、学区や州への営業活動は必死に行う。裏を返すと、いったん契約が取れれば5年は放置できるので、アメリカの教科書の内容が改善される速度は、日本の参考書よりも遅いかもしれない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二に、日本の参考書は主に受験用として使われるが、アメリカの教科書が受験用に使われることはあまりない。アメリカでは公立の高校入試が無く、また大学受験はすべて&lt;a href=&#34;http://j.ktamura.com/archives/32621&#34;&gt;AO入試だからである&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唯一、SATとACTといった受験に使われる全米テストがあるが、内容は最大公約数的になっていて、高1レベルの基本的な数学や英語しか問われない。州ごとに教育内容がバラバラなので、全国テストに使える題材には限りがあるのだ。ゆえに、教科書はSATやACTの役には立たず、SATやACT用の参考書が存在するのみである。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;なぜ日本はアメリカのように-地方に自由に教科書を採択させる制度を取っていないのか:ae9997a2769c75053f068259cadd520a&#34;&gt;なぜ日本はアメリカのように、地方に自由に教科書を採択させる制度を取っていないのか&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;明治維新と戦後のタイミングで、アメリカの教育システムの一部を日本は輸入した。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;江戸時代では寺子屋式、すなわち「個別に手習いを教えるスタイル」が主流だった。だが、それだと生徒間の学力の差が顕著になる。明治維新がもたらした工業化によって、画一的な能力を持った労働者が必要とされる時代に、寺子屋式は見合わなかったのだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;どんぐりの背くらべのような生徒を生み出すには、欧米で主流の&lt;a href=&#34;http://ja.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%80%E6%96%89%E6%95%99%E6%8E%88&#34;&gt;一斉教授式&lt;/a&gt;、すなわち「講義によって教えるスタイル」がどうやら良いらしい。そう耳にしたザンギリ頭の役人たちは、アメリカから&lt;a href=&#34;http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%9E%E3%83%AA%E3%82%AA%E3%83%B3%E3%83%BB%E3%82%B9%E3%82%B3%E3%83%83%E3%83%88&#34;&gt;マリオン・スコット教師&lt;/a&gt;を呼び寄せ、米国流の教育方法を日本の教員に叩きこませた。&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:2&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また第二次世界大戦後の日本は、「教え子を戦場に送る」原因のひとつとなった教育システムの見直しを迫られた。マッカーサー率いる占領軍の主張は「アメリカの教育を見習え」とのことだった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このように、日本は明治維新・戦後ともにアメリカの教育を参考にした。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;では、なぜそんな日本が現在、アメリカのように地方に自由に教科書を採択させる制度を取っていないのだろうか。明治維新・戦後それぞれのケースを見てみよう。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;日本の教科書制度の変化その1-明治維新-前編:ae9997a2769c75053f068259cadd520a&#34;&gt;日本の教科書制度の変化その1・明治維新 (前編)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;廃藩置県元年の1871年に文部省が生まれ、フランスを元に&lt;a href=&#34;http://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%AD%A6%E5%88%B6&#34;&gt;学校設立計画&lt;/a&gt;が示された。全国に8つの大学と大学区を設け、各大学区に32の中学校と中学区を設け、各中学区に210の小学校を設けるというプランだった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文部省はこれらの学校のトップに立つ姿勢を示したが、   教育内容を画一化する意図はなかった。むしろ、欧米を参考にして「教育内容は地方に任る」つもりだったのである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そして、政府は教科書を統制しようともしなかった。地方の教育事情を巡視した文部省の役人は、それぞれの土地事情に適した教科書の使用を薦めていた。&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:3&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:3&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;日本の教科書制度の変化その1-明治維新-後編:ae9997a2769c75053f068259cadd520a&#34;&gt;日本の教科書制度の変化その1・明治維新 (後編)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;しかし、自由民権運動が激しさを増し、天皇・政府・軍部がそれを沈めるようになると状況は一転。求心力を失うことを恐れた政府は、教育を介して国民の洗脳を試みた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1881年、10歳になった文科省は歴史教育を統制し、その5年後の1886年には教科書検定が制定され、文部省のチェックを通らない教科書は使用できなくなった。さらにその5年後の1891年、教育内容のより厳しい規定ができ、軍国主義に向けて道徳教育が強化された。&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:4&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:4&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それからさらに10年が経った1902年のこと、ついに民間の教科書に引導が渡された。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当時、検定をパスした教科書は道府県単位で採択が行われていたが、一部の教科書会社は、道府県の採択委員に賄賂を送っていたのだ。これが新聞にすっぱ抜かれ、&lt;a href=&#34;http://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%95%99%E7%A7%91%E6%9B%B8%E7%96%91%E7%8D%84%E4%BA%8B%E4%BB%B6&#34;&gt;200人が摘発された&lt;/a&gt;。これを機と見た政府は「民間が教科書を作ったからこうなったんだ」と主張し、国定教科書の導入に舵を切った。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その2年後の1904年、メイド・イン・ジャパン政府の国定教科書が使われはじめた。その年に開戦された日露戦争にも日本が勝利してしまい、国民は洗脳されホーダイになった。結局、終戦まで国定教科書の流れが変わることはなかった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;話が逸れるが、受験参考書の草分け的存在の「チャート式」シリーズは、国定教科書全盛期の&lt;a href=&#34;http://www.chart.co.jp/corp/00epitome/epitome_index.html&#34;&gt;1920年代に生まれた&lt;/a&gt;。「チャート」の語義は「図」ではなく「&lt;a href=&#34;http://www.chart.co.jp/corp/corp_index.html&#34;&gt;海図&lt;/a&gt;」で、「数学は閃きだけではない。難しい問題の解き方も、海図のようにマニュアル化できる」という意味が込められていた。むろん普通の学校で使われることはなかったが、当時は狭き門だった大学進学を目指していた学生たちには、「チャート式」は大人気だったらしい。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もしも時代が違う道を歩んでいて、教科書の自由採択制が破壊されていなかったら、日本の教科書はチャート式のように内容たっぷりなものに進化していたかもしれない。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;日本の教科書制度の変化その2-戦後-前編:ae9997a2769c75053f068259cadd520a&#34;&gt;日本の教科書制度の変化その2・戦後 (前編)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;それでは敗戦後、日本の教科書はどうなったのか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まず、教科書に&lt;a href=&#34;http://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%A2%A8%E5%A1%97%E3%82%8A%E6%95%99%E7%A7%91%E6%9B%B8&#34;&gt;墨が塗られた&lt;/a&gt;。戦後間もないころは新しい教科書を刷る時間が無く、国家主義に関する記述だけ消して戦前の教科書を再利用したのだ。まあ、エコではある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その後、アメリカ教育使節団が来日し、矢継ぎ早な教育改革を政府に求めた。歴史・国語教育が改められ、社会科の授業が生まれ、PTAが設置され、公選制の教育委員会が発足し、義務教育期間が小学校から中学校まで伸びた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学習指導要領が作られ、立ち位置は「試案」とされた。それは「先生方、生徒にこれを教えるのがオススメです」という、「ゆるい」ものだった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注目の教科書はどうなったか。アメリカは「教科書は民間に委ねよ」と主張したが、日本側は「国定制は無くすが、検定制はキープする」とした。しかし、当時の高橋文相は、教科書は「当分は文部大臣の所掌とするが、いつでもその権限を下級機関に委任する予定である」と話し、地方分権化の意欲を示した。&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:5&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:5&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文部省自身も「&lt;a href=&#34;http://www.aozora.gr.jp/cards/001128/files/43037_15804.html&#34;&gt;あたらしい憲法のはなし&lt;/a&gt;」と題された教科書をつくった。ここでは第六章「戦争の放棄」を一部抜粋しよう。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;みなさんの中には、こんどの戦争に、おとうさんやにいさんを送りだされた人も多いでしょう。ごぶじにおかえりになったでしょうか。それともとうとうおかえりにならなかったでしょうか。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;そして、戦争の放棄については次のように説明している。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;これからさき日本には、陸軍も海軍も空軍もないのです。これを戦力の放棄といいます。「放棄」とは「すててしまう」ということです。しかしみなさんは、けっして心ぼそく思うことはありません。日本は正しいことを、ほかの国よりさきに行ったのです。世の中に、正しいことぐらい強いものはありません。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;この教科書からも汲み取れるように、戦後間もないころは、「教育の本来の理想を取り戻そう」という空気があったのではないか。そう思えてならない。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;日本の教科書制度の変化その2-戦後-後編:ae9997a2769c75053f068259cadd520a&#34;&gt;日本の教科書制度の変化その2・戦後 (後編)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;しかし、理想を現実にするのが下手なのが日本である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;サンフランシスコ条約が結ばれて政府が主権を取り戻すやいなや、政府の委員会は「教科書検定はそのままにするが、国も標準教科書を作る」「教育委員を公選制から任命制にし、政府がコントロールしやすくする」という考えをまとめた。「アメリカから押し付けられた方式は国情に合わない」との理由で、戦前への逆行を正当化したのだ。むろん、出版社や教師からは大反対が起きた。&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:6&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:6&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戦後5年も経つと、教育の中央集権化が進んだ。文部大臣が「いつでも(地方に)譲る」とされた教科書検定の権限は恒久的に文部大臣のものになった。さらに戦後10年目には、またもや出版社と教科書検定の贈賄問題が発覚した。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今回はさらに、その騒動が無関係の出版社にも飛び火してしまう。冷戦でアメリカ側につこうとしていた政府は、共産主義を賞賛している風に見える教科書とその出版社をやり玉に挙げて批判したのだ。&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:7&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:7&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://ja.wikipedia.org/wiki/55%E5%B9%B4%E4%BD%93%E5%88%B6&#34;&gt;55年体制&lt;/a&gt;が成立して「改憲・保守・安保護持・経済最優先」を掲げた自民党が政権を握ると、中央集権化に歯止めがかからなくなった。結果どうなったかを端折って説明すると、教育委員会に対する政府の権限が強まり、教科書検定が一層厳しくなった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学習指導要領から「試案」の文字が消え、「これを教えるのがオススメ」から「教科書通りに教えなかったら許さん」に変わった。反対していた組合側(日教組)も、&lt;a href=&#34;http://www.mext.go.jp/b_menu/hakusho/html/others/detail/1318370.htm&#34;&gt;勤務評定&lt;/a&gt;といった政府の策略によって骨抜きにされていたのだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その後も、教科書採択やカリキュラムなどの権限が地方や現場に戻ることはないまま、日本の教育は現代に至る。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;なぜ日本はアメリカのように-地方に自由に教科書を採択させる制度を取っていないのか-の答え:ae9997a2769c75053f068259cadd520a&#34;&gt;「なぜ日本はアメリカのように、地方に自由に教科書を採択させる制度を取っていないのか」の答え&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;簡潔にまとめると、アメリカのように地方を中心とした教科書のあり方、ひいては教育のあり方が、日本に定着するチャンスは二度あった。しかし両方とも、「都合が悪い」「日本では流行らない」とされ水の泡になったのだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;勘違いしないでほしいが、わたしは「中央集権型より地方分権型の教育のほうが、子供や社会にとって良い」と主張しているのではない。国の風土の影響は大きいし、そもそも教育政策の結果を計るのは困難だ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;よく矢面に立たされる学力テストの点数ですら、政策の結果のほんの一部でしかない。たとえばアメリカの学力テストの点数は日本より&lt;a href=&#34;http://www.oecd.org/pisa/keyfindings/pisa-2012-results.htm&#34;&gt;低いが&lt;/a&gt;、アメリカの貧困問題と合わせてみると、一概にアメリカの教育が劣っているとは言えない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;とにかく、教育について素人のわたしがとやかく言えることではない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その代わりにわたしが伝えたいのは、アメリカと日本の教育施策の出発点には隔たりがあり、日本には地方分権型の教育を2度にわたって否定してきた歴史がある、という点である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これを理解しないと、「葛藤続きの教育十字軍」の次章で引き続き見ていくアメリカの教育史や、現在アメリカで起きている教育改革から、日本人が学びを得るのは難しい。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;アメリカの過去と未来から学ぶには:ae9997a2769c75053f068259cadd520a&#34;&gt;アメリカの過去と未来から学ぶには&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;次章に進む前に、アメリカの教育改革の例をひとつあげよう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;アメリカでは「ITを用いて教育を良くしよう」と考えるベンチャー企業が多い。その内訳を見てみると、&lt;a href=&#34;https://www.edsurge.com/products/&#34;&gt;弊社の調べ&lt;/a&gt;によれば、「先生や学校の事務処理をソフトウェアで簡潔化するサービス」は多いが、それと同じくらい「数学や国語のデジタル教材を提供するサービス」も多い。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;デジタル教材というと、生徒の習熟度によってドリルの難易度が自動で変わったり、iPadで触れたら反応するようなインタラクティブな教材などのことである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ではその「数学や国語のデジタル教材を提供するサービス」はどこが買っているのだろうか? これまでの流れから読めるかもしれないが、答えは「公立の学校」である。&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:8&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:8&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前は教科書に流れていたマネーが減り、その分がデジタル教材に流れているのだ。1年半ほど前にアマゾンが買収して注目を集めた数学教材ベンチャー・&lt;a href=&#34;http://toyokeizai.net/articles/-/22799&#34;&gt;TenMarks社&lt;/a&gt;は、まさにこのモデルである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;教師の自由度が高いので、先生がよいと思ったデジタル教材は、先生の独断で授業で使われることも多い。たとえば、&lt;a href=&#34;https://newsela.com/&#34;&gt;Newsela&lt;/a&gt;という国語教材ベンチャーは、最新のニュースを「小学校3学年の読解力」「小学校5学年の読解力」などに編集し直して配信している。先生が本文の中に「この修飾語は何を指していますか」などと問題文を埋め込み、生徒にオンライン上で解答を書き込ませることができる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この手のデジタル教材の場合、先生は無料版を試し、校内の多くの先生に口コミで広まったら学校が有料版を一括購入する流れになっている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Newselaもいきなり出てきたわけではなくて、わたしのアメリカ中高時代でも、先生がニュースを教材にするのは日常茶飯事だった。英語や社会の授業で「これに関するニュース記事をググって持って来なさい」とかいう宿題が出たときに限って、プリンターが動かなくなって泣きべそをかいたものだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;話を戻すと、デジタル教材ベンチャーは、アメリカの教育現場が予算に対して持つ権限と、教材を選ぶ自由度が比較的高いからこそ成り立つ話なのである。公立校がもとから使っていた教材の「延長線」を歩んでいるのだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;従来の教材よりデジタル教材のほうが効果的かどうかは、研究結果が少なすぎて一概には言えない。しかし、その検証をはじめるにも先駆者がたくさん必要で、アメリカはその先駆者を支える準備がある、という話をしているのである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;むろん、ビジネスモデルに可能性があるとはいえ、業界を変えるのは簡単な話ではなく、アメリカのデジタル教材ベンチャーはたいへんな苦労をしている。アメリカですらこんなに苦労をしているのだから、教科書検定制度や学習指導要領がある日本で同じことをやろうとしても、私立校・実験校・学習塾を超えてスケールするのは難しいだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;会社の数だけでみれば、デジタル教材ベンチャーはアメリカの教育×ITベンチャーエコシステムの約3分の1を占めている。かれらが失速すれば、他の教育×ITベンチャーたちも勢いを失うだろう。デジタル教材ベンチャーの繁栄無しに、教育×ITの成功は語れない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だが、こうした背景を理解せず、たまに日本からやってきて、「アメリカでイケてる教育ベンチャーのビジネスモデルを日本に持って行きたいので、話を聞きたい」とわたしを訪ねて下さる方は結構いる。そういう人たちと会うたびにご飯を奢ってもらっているので、わたしの胃袋は満足しているが、この記事でしたような話を毎度するのは食傷気味になってきた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;わたしは現代日本の教育事情には疎い。だが、ベンチャーにはエコシステムが必要で、教育×ITベンチャーの生態系が成り立つ前提条件が、いまの日本には整っていない気がする。日本では教育以外のベンチャーも生態系を作るのに苦労しているなかで、教育ベンチャーが生態系を作るとなると、やはり公教育に切り込めないと厳しい。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公教育を除けば、日本の受験産業のパイは大きく、少子化のさなかでも、ベンチャーが食いつなぐ余地はあるかもしれない。だが、そこにアメリカ式のモデルをタイムマシン経営しても、「国情に合わない」とされた歴史を繰り返すだけである。延長線を歩むどころか、答えに繋がらない補助線を引き続けるようなものだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もちろん、わたしが正しいかどうかを確かめるには、日本の教育史や教育現場を学ぶ必要があるのは勿論ながら、アメリカの教育史や教育現場についての見識も欠かせない。というわけで、次回は「葛藤続きの教育十字軍」の第二章を見ていくことにする。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;おわりに:ae9997a2769c75053f068259cadd520a&#34;&gt;おわりに&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;歴史を語ることは本当に難しい。終わらないアジアと日本の歴史認識問題が、その難しさを物語っている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本シリーズで紹介している「&lt;a href=&#34;http://www.amazon.co.jp/教育による社会的正義の実現―アメリカの挑戦-1945‐1980-ダイアン-ラヴィッチ/dp/4798900486?tag=chibicode-22&#34;&gt;葛藤続きの教育十字軍&lt;/a&gt;」も、注意して読む必要がある。著者・ダイアン・ラヴィッチは、わたしから見ても偏った視点を持っていると分かるし、彼女自身も他の著書でそう自認している。また、本記事で多岐にわたって引用したのは山住正己氏の「&lt;a href=&#34;http://www.amazon.co.jp/日本教育小史―近・現代-岩波新書-山住-正己/dp/4004203635?tag=chibicode-22&#34;&gt;日本教育小史&lt;/a&gt;」で、中立的な立場で書かれていた印象だが、わたしの思い込みかもしれない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;月並みな結論だけれども、読者のみなさまがわたしの記事を鵜呑みにしないことを願う。繰り返すが、わたしは教育に関しては素人である。本業はシリコンバレーの技術者なので悪しからず。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;トリビア満載、いやトリビア以外の何物でもない記事を読んでいただき、ありがとうございました。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:1&#34;&gt;日本は約90万人。
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:1&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:2&#34;&gt;山住正己「日本教育小史」pp.31
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:2&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:3&#34;&gt;〃 pp.28
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:3&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:4&#34;&gt;〃 pp.41,42,61
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:4&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:5&#34;&gt;〃 pp.165-166
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:5&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:6&#34;&gt;〃 pp.189-190
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:6&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:7&#34;&gt;〃 pp.206-207
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:7&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:8&#34;&gt;厳密に言うと、学区が傘下の学校すべてに一括で購入する場合が多い。
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:ae9997a2769c75053f068259cadd520a:8&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>葛藤続きの教育十字軍・その1</title>
      <link>http://edo.chibicode.com/2-troubled-crusade-1/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2015 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
      
      <guid>http://edo.chibicode.com/2-troubled-crusade-1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;アメリカを代表する教育史学者、ダイアン・ラヴィッチの「&lt;a href=&#34;http://www.amazon.co.jp/教育による社会的正義の実現―アメリカの挑戦-1945‐1980-ダイアン-ラヴィッチ/dp/4798900486?tag=chibicode-22&#34;&gt;教育による社会的正義の実現&lt;/a&gt;」を&lt;a href=&#34;http://www.amazon.co.jp/Troubled-Crusade-American-Education-1945-1980/dp/0465087574?tag=chibicode-22&#34;&gt;原文&lt;/a&gt;で読んでいる。原題は &amp;ldquo;The Troubled Crusade&amp;rdquo; (葛藤続きの教育十字軍)。1983年に刊行されたこの本は、なぜか2011年になって和訳されたのだが、タイトルが残念すぎる。「社会主義」に空目してしまったではないか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日本語版の紹介は以下。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第二次大戦後アメリカの教育は、社会的正義実現の先駆として、地域間、人種間、男女間等、あらゆる差別の撲滅をめざし突き進んだ。そこで生起した様々の対立と矛盾―連邦支援と地方の主体性喪失、人種差別撤廃と白人の郊外脱出、大量進学と教科の多様化及び学問的教科の衰退はじめ、次作『学校改革抗争の100年』でさらに強調される、理想追求と教育の実質、量的拡大と学力形成等、改革が孕む二律背反関係を浮彫りしつつ、The Troubled Crusade「葛藤続きの教育十字軍」35年間の全貌を活写した代表作。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;情報量が多いので、各章ごとに要約記事をひとつ書くことにした。今回は第一章の要約である。あいにく訳本を持っていないので、文中の訳はすべて拙訳である。要約といっても長いのはご愛嬌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ちなみに、ラヴィッチ著の「&lt;a href=&#34;http://www.amazon.co.jp/偉大なるアメリカ公立学校の死と生―テストと学校選択がいかに教育をだめにしてきたのか-ダイアン・ラビッチ/dp/431900681X?tag=chibicode-22&#34;&gt;偉大なるアメリカ公立学校の死と生&lt;/a&gt;」は2012年に原文で、&amp;rdquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Reign-Error-Privatization-Movement-Americas-ebook/dp/B00BRUQ376&#34;&gt;Rein of Error&lt;/a&gt;&amp;rdquo;(未訳)は2014年に原文で読んだ。両著ともアメリカでベストセラーになっている。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;第一章-postwar-initiatives-戦後の教育構想:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092&#34;&gt;第一章 &amp;ldquo;Postwar Initiatives&amp;rdquo; (戦後の教育構想)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;第二次世界大戦で戦火は免れたアメリカだが、戦後の教育現場は炎上していた。タイムス紙のFine記者が1947年に書いた記事によると、&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;戦時中、軍事産業など高給の仕事を求めて35万人の教師が教職を去った。戦後に残った教師は約90万人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;その90万人のうち、毎年2割が辞め、新米教師がその穴を埋めた。教師の7人に1人は正式な教員免許を持っておらず、15人に1人は高卒だった。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;それでも教師は7万人ほど足りていなかったので、放っておけば6000校ほどが閉鎖に追い込まれるとされた。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;教師の給料は週に37ドルで、トラックの運転手や、ごみ収集業者や、飲み屋のおやじより低かった。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;早い話が、カネが無かったのである。日本の戦後のように国全体が飢えていた訳ではないが、他の産業に比べて教育現場が困窮していたのだ。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;格差の再生産-何それ美味しいの:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092&#34;&gt;格差の再生産?何それ美味しいの?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ただ、これはあくまで平均で、裕福な学校には貧乏な学校に比べ60倍近いカネが流れこんでいたという。どうして格差が生まれるかというと、アメリカでは地方分権の考えに基づき、学校の財源の殆どはその地域の固定資産税(主に住宅など)で賄われているからだ。戦後当時に再分配の仕組みは無かったので、税収が低い地区の学校は壊滅状態だった。&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、差別大国アメリカの南部では、すでに奴隷制度は廃止されていたものの、黒人と白人の居住地区や公共施設は分けられていた。&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:2&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 奴隷時代の名残で、黒人地区の税収は低い。とある南部の小さな学区では、&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;白人教師の年収は約890ドルで、黒人教師の年収は約330ドル。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;白人の子供は年に8ヶ月学校に通うが、黒人の子供は予算が足りず年に6ヶ月のみしか通えない。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;白人教師の半分は大卒。黒人教師は3%が大卒。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;南部以外にも予算不足で苦しんでいる州は多かったが、アメリカ連邦(中央)政府に教育予算を再分配する権限は無かった。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;連邦政府-貧困地区:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092&#34;&gt;連邦政府 → $  → 貧困地区?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;「しんどい地域の学校に、国の補助金を」という運動は、第一次世界大戦で軍人の識字率の低さが判明したときや、&lt;a href=&#34;http://bit.ly/1BquzmZ&#34;&gt;1929年のウォール街大暴落&lt;/a&gt;によって全国で教育予算がカットされたときにも起こった。しかし、議会で可決されることはなかった。利害関係が複雑に絡み合っていたからである。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;南部の白人や保守議員&lt;/strong&gt;: 補助金が欲しいが、黒人隔離も続けたい。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;南部の黒人やリベラル議員&lt;/strong&gt;: 黒人隔離を容認する地区には1セントたりとも補助金を出すな。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;!----&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;カトリック団体系の議員&lt;/strong&gt;: カトリック校にも一部でいいから補助金をまわすべきだ。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;教職員組合系の議員&lt;/strong&gt;: 補助金を出すのは公立の学校だけで十分。私立のカトリック校には1セントたりとも補助金を出すな。政教分離を忘れたか。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;!----&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;小さな連邦政府を目指す議員&lt;/strong&gt;: 中央政府は地方にあれこれ口出しするべきではない。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;大きな連邦政府を目指す議員&lt;/strong&gt;: 補助金は出すべきだが、どこにどうバラまけば票が一番集まるか?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;といった具合で、議論はいつも平行線になってしまう。しかし、戦後のベビーブームや知的労働者の需要増加に伴い、連邦議会でも「そろそろなんとかしないとヤバい」という空気が漂いはじめていた。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;復員兵援護法が通った:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092&#34;&gt;復員兵援護法が通った&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;膠着を打破したのは高等教育だった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;40年代の大学進学率は16%で、大卒=エリートだった。そんな中、終戦直前に「復員兵援護法 (G.I. Bill)」が成立した。帰還兵約1600万人を対象にしたこの法律には、「元兵士が大学に進学した場合、学費と生活費の大部分を政府が肩代わりする」という条項が盛り込まれていた。学費の他にも、就労サービス・失業保険・住宅ローンの一部肩代わりと、至れり尽くせりの内容である。&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:3&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:3&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;裏にはそれぞれ次のような思惑があった。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;軍の組合&lt;/strong&gt;: 賛成。我が国のために命を賭した兵士たちが、社会に復帰できる仕組みを作るのは当然。何としても、この法案を我々に一番有利な形で通したい。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;国の官僚&lt;/strong&gt;: 賛成。帰還兵を学校に行かせておけば、数年間は彼らは失業率にカウントされずに済む。ゆえに、失業率を数字のマジックで低く保つことができる。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;大学経営者&lt;/strong&gt;: 賛成。政府のカネでふところが潤う。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;エリート大学教授&lt;/strong&gt;: 反対! 生徒をそんなに増やしたら大学がゆとり教育になる!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;名門・シカゴ大のとある教授は「こんな法律が施行されては、大学は浮浪者の野宿場所になってしまう」というコメントまで残している。だが、彼らの声は政府に届かなかった。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;復員兵援護法が招いた結果:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092&#34;&gt;復員兵援護法が招いた結果&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;政府は「どうせみな疲れ切った兵士ばかりだし、この制度を利用する者は少ないだろう」と高をくくっていたが、終戦後の1946年にいきなり100万人超がこの奨学金制度を利用してしまった。全米の大学生の数はほぼ倍増。それまではエリートの若者しかいなかった大学に、屈強なオッサン達がなだれ込んで来たのである。&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:4&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:4&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;しかも驚いたことに、通常の生徒を元軍人は成績で圧倒したのだ。軍で鍛えられた彼らの勤勉さが地頭に勝ったのである。「奨学金は、学力の高い帰還兵に限定してはどうか」と法施行前には懐疑的だったハーバード大学長は発言を撤回。「復員兵の皆さんはハーバード設立以来、最も優秀な生徒たちだ」と立場を180度変えるありさまだった。まさに机上のなんとやらである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;あまり知られていないが、復員兵援護法は大学全入時代の先駆けとなった。最終的に約220万人が奨学金で大学に行ったが、この規模の奨学金は、当時の世界を見渡しても前代未聞だった。「大学はエリート層だけのもの」という概念を世界ではじめてぶち壊したのが、アメリカの復員兵援護法だったのである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、アラサー以上の軍人にも隔て無く復員兵援護法が適用されたので、「大学は若者だけのもの」という常識も覆された。「日本とくらべてアメリカはMBA制度が盛んで、社会人キャリアの『踊り場』が用意されているのが羨ましい」と日本のサラリーマンからよく聞くが、その文化の大本はこの復員兵援護法にある。ちなみに先日、オバマ大統領は&lt;a href=&#34;http://www.huffingtonpost.jp/2015/01/10/obama-junior-college_n_6450134.html&#34;&gt;公立2年制大学の無償化構想を表明した&lt;/a&gt;が、スピーチの中で彼も復員兵援護法に触れている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;復員兵援護法の成功に続けと言わんばかりに、大学に進学したいと思う人全員が大学に行けるような制度を作ろうとする運動も起きた。その一環として、当時の大学が陰で行っていた「ヌメルス・クラウズス」制、すなわち黒人やユダヤ人に対する入学制限にも、激しい非難が浴びせられた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;財源をどうするのか、誰も答えられないまま大学全入の議論は下火になったが、教育現場における人種差別に対しては、世論の厳しい目が向けられるようになった。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;黒人人権の理想と現実:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092&#34;&gt;黒人人権の理想と現実&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;アメリカにとって大戦の大義名分は「アメリカ式民主主義を世界に」だったが、当時の黒人差別はその理想とは程遠いものだった。北部出身で南部に派遣された黒人兵は南部の差別制度の酷さを目の当たりにした。逆に、南部出身で北部や海外に派遣された黒人兵は、生まれて初めて差別の少ない世界を経験した。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;議会にはレイシストや南部の白人代表の議員が多かったため、差別撤廃に向けた法律が通る希望は薄かった。それでも、当時のトルーマン大統領は人権に関する調査会を発足させ、黒人差別の実態を白日の下に晒そうとした。調査会は、「反リンチ法の制定」「南部での投票税の撤廃」「雇用・住宅・病院施設・公共施設などでの差別撤廃」などの提案を盛り込んだ調査結果を次々と提出していく。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;しかし、教育に関しては、調査会内で意見が割れた。さきほども少し触れたが、南部には白人専用と黒人専用の学校があり、これらの学校に連邦政府が金銭支援をするかどうかが問題になったのである。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;賛成派&lt;/strong&gt;: 南部の学校、とくに黒人学校は貧困にあえいでいる。黒人の地位を向上させるには教育しかない。連邦政府が人権を守りたいなら、黒人学校にカネを出すべきだ。ただ、黒人学校だけを支援するのでは、白人票が取れず、この案は絵に描いた餅になってしまう。それゆえ、白人学校にもカネをばらまく必要がある。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;反対派&lt;/strong&gt;: 白人学校と黒人学校それぞれにカネを出してしまうと、学校施設を肌の色で分けるという差別を連邦政府が容認することになる。それでは差別は無くならない。よって、連邦政府は南部の白人学校にも黒人学校にもカネを出すべきではない。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;結局、トルーマン大統領の時代に答えは出なかった。連邦政府の救いの手は黒人学校には差し伸べられなかったのだ。差別が解決に向かうのは、戦後から約10年後の&lt;a href=&#34;https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%96%E3%83%A9%E3%82%A6%E3%83%B3%E5%AF%BE%E6%95%99%E8%82%B2%E5%A7%94%E5%93%A1%E4%BC%9A%E8%A3%81%E5%88%A4&#34;&gt;ブラウン判決&lt;/a&gt;が出てからのことである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そして連邦政府の教育支援もまた、カネのばらまき方が決まらないまま先送りにされていった。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;カトリック校に対する支援の是非:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092&#34;&gt;カトリック校に対する支援の是非&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;連邦政府から補助金を出すにあたって、差別問題に加えて宗教問題のハードルもあった。さきほども少し触れたカトリック校の話である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;カトリック教徒の子が通うカトリック校はすべてが私立で、&lt;a href=&#34;http://www.ncspe.org/publications_files/727_OP32.pdf&#34;&gt;当時の全学校の1割弱を占めていた&lt;/a&gt;。&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:5&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:5&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 1940年までは、カトリック団体は他の宗教団体と同じく、政府の資金に頼ることは政府の支配に屈することで、カトリック教の壊滅につながると考えていた。「われわれの学校に連邦政府のカネを入れることなど、もってのほか」だと彼らは考えていた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;しかし戦後、連邦政府による給食費支援や、さきほどの復員兵援護法といった「カトリック教徒も含む、幅広い生徒」に向けた補助が活発になると、カトリック団体も考えを改めるようになる。結果、カトリック団体は「学校側ではなく、生徒側に対する連邦政府の支援ならば賛成。一般の子が受けられる支援は、カトリックの子も受けられるべきだ」と主張するようになった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そんな1947年のとある日に事件は起きた。ニュージャージー州では、子供のスクールバス費用が税金によって無償化されていたが、この制度はカトリック校に向かうスクールバスにも適用されていた。それを知ったとある納税者が、税金をカトリック学生に使うのは政教分離をうたう合衆国憲法に反しているとして、教育委員会を相手に訴訟を起こしたのである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;結果、最高裁では5対4で「カトリック学生の交通費に税金を使うのは憲法違反ではない」という判決が出た。カトリック側の主張が通ったのである。この判決はアメリカを揺るがせた。&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Historical_religious_demographics_of_the_United_States&#34;&gt;当時の全米人口の約7割&lt;/a&gt;を占めるプロテスタントは「カトリック教徒がアメリカを乗っ取ろうとしている」という批判を繰り返し、カトリック側は「一般の子が受けられる支援をカトリックの子が受けられないのは差別にあたる」と反論した。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ちょうど当時、連邦政府による教育補助金について検討していた議会も揉めに揉めた。とある議員は「私立校に通う子には補助金を1セントたりとも渡すべきでない。たとえ、宗教以外の教科書や交通手段に使うためだとしても」という旨の法案を提出し、カトリック団体から猛烈な批判を浴びた。事態は炎上し続け、カトリック教に対して懐疑的だったエレノア・ルーズベルト(ルーズベルト元大統領の夫人)とスペルマン枢機卿(カトリック教の最高顧問)といった有名人がこの件で論争になり、しまいにはお互いを罵り合い、それがアメリカ中に知れ渡った。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この宗教問題であまりにも世論が割れたため、戦後約20年間は「連邦政府による教育補助金に関する法案がまとまることはないだろう」という空気が議会に流れた。復員兵援護法など、受給者が限定される場合は合意が得られても、対象が幅広くなったとたんに議論が行き止まってしまうのである。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;日本との比較と-第一章のまとめ:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092&#34;&gt;日本との比較と、第一章のまとめ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;日本において、戦後の教育改革の中心は「民営化」と「教育内容の見直し」だった。マッカーサー率いる占領軍は教育委員会の設置によって民営化を促し、「教え子を戦場に送る」原因のひとつになった国定教科書への反省から、教科書検定制度を導入した。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それに対してアメリカでは、戦後の教育改革の中心は「カネ」だった。教育予算の格差が浮き彫りになり、連邦政府の補助金への期待が膨らんだ。復員兵援護法といった、支持を得やすい補助金制度はすんなり決まり、一定の成功を得た。しかし、一般の子供向けへの補助金は、南部の学校やカトリック校をめぐる問題で意見が統一されず、アメリカのお家芸である「決められない政治」の典型となってしまった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ちなみに、アメリカの戦後はカネについての議論が多かったが、カリキュラムについての議論も少なからずあった。第二章ではそれについて見ていくことにする。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:1&#34;&gt;筆者が住むカリフォルニア州では、1978年に固定資産税の増幅幅が抑制される法律が&lt;a href=&#34;http://bit.ly/15hc9YB&#34;&gt;通ってしまった&lt;/a&gt;。結果どうなったかというと、人口が増えて物件の資産価値が上がっても&lt;a href=&#34;http://bit.ly/17XNrxD&#34;&gt;税収が増えず&lt;/a&gt;、人口増に苦しむ学校にリソースを割けなくなった。
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:1&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://ja.wikipedia.org/wiki/ジム・クロウ法&#34;&gt;ジム・クロウ法&lt;/a&gt;を参考に。
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:2&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:3&#34;&gt;復員兵援護法について、日本語では&lt;a href=&#34;http://voicejapan2.heteml.jp/janjan/living/0910/0910191892/1.php&#34;&gt;こちらのリンクが詳しい&lt;/a&gt;。
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:3&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:4&#34;&gt;復員兵で大学に進学したのは、97%が男性だった。
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:4&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:5&#34;&gt;ちなみに、カトリック教者は当時の&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Historical_religious_demographics_of_the_United_States&#34;&gt;全人口の2割&lt;/a&gt;。
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:f5776ce002083f17f7a8f8f37568a092:5&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>歴史家</title>
      <link>http://edo.chibicode.com/1-historian/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2015 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
      
      <guid>http://edo.chibicode.com/1-historian/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;シリコンバレー随一のベンチャーキャピタル・&lt;a href=&#34;http://business.nikkeibp.co.jp/article/topics/20130822/252523/&#34;&gt;アンドリーセン・ホロウィッツ&lt;/a&gt;。その共同創業者である&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Ben_Horowitz&#34;&gt;ベン・ホロウィッツ氏&lt;/a&gt;が書いた&lt;a href=&#34;http://www.amazon.co.jp/Hard-Thing-About-Things-Building-ebook/dp/B00DQ845EA?tag=chibicode-22&#34;&gt;The Hard Thing About Hard Things&lt;/a&gt;を読んでいる。良著だが、執筆時点ではまだ和訳は出ていない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;読み始めてすぐに心に残った文を紹介しよう。1995年にホロウィッツ氏が&lt;a href=&#34;https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%8D%E3%83%83%E3%83%88%E3%82%B9%E3%82%B1%E3%83%BC%E3%83%97%E3%82%B3%E3%83%9F%E3%83%A5%E3%83%8B%E3%82%B1%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3%E3%82%BA&#34;&gt;ネットスケープ社&lt;/a&gt;の面接を受けたときの話である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ネットスケープ社は、史上初のウェブブラウザ・&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Mosaic_(web_browser&#34;&gt;Mosaic&lt;/a&gt;を開発した&lt;a href=&#34;https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%9E%E3%83%BC%E3%82%AF%E3%83%BB%E3%82%A2%E3%83%B3%E3%83%89%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%82%BB%E3%83%B3&#34;&gt;マーク・アンドリーセン氏&lt;/a&gt;が当時創業したばかりの会社だった。弱冠22歳のアンドリーセン氏について、当時29歳だったホロウィッツ氏は&lt;a href=&#34;http://recode.net/2014/03/03/when-ben-met-marc/&#34;&gt;こう語っている&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Interviewing with Marc was like no other job interview I’d ever had. Gone were questions about my resume, my career progression, and my work habits. He replaced them with a dizzying inquiry into the history of email, collaboration software, and what the future might hold. I was an expert in the topic, because I’d spent the last several years working on the leading products in the category, but I was shocked by how much a 22-year-old kid knew about the history of the computer business. I’d met many really smart young people in my career, but never a young technology historian. Marc’s intellect and instincts took me aback, but beyond Marc’s historical knowledge, his insights about technologies such as replication were incisive and on point.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(拙訳) マークとの面接はまさに型破りだった。経歴や仕事ぶりについては一切聞かれず、かわりにEメールやグループウェアの歴史や未来について畳み掛けるような質問をされた。これらの分野での職務経験が豊富だったわたしから見ても、たった22歳のマークが持つ歴史知識には度肝を抜かれた。頭の良い若者はたくさん見てきたが、若い「テクノロジーの歴史家」に出会ったのは彼が初めてだった。彼の知性と野生の勘もさることながら、レプリケーションなどの情報技術について語らせてみても、マークは鋭かった。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ホロウィッツ氏は面接に合格し、その後アンドリーセン氏と共に、マイクロソフトのInternet Explorerを相手に&lt;a href=&#34;https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%96%E3%83%A9%E3%82%A6%E3%82%B6%E6%88%A6%E4%BA%89&#34;&gt;第一次ブラウザ戦争&lt;/a&gt;への道を歩むことになる。20年後の現在でも、ふたりはアンドリーセン・ホロウィッツの共同創業者としてシリコンバレーの最前線で活躍している。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;歴史家:10d8aa81d13021669fdcd5a46901e0c0&#34;&gt;歴史家&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;わたしは2012年秋から教育分野で働いているのだが、最近になって、教育史の知識が足りていない自分に嫌気が差すようになってきた。ホロウィッツ氏の文を読んだ時も尚更そう思った。2015年は教育史を真面目に勉強しよう。27歳を目前にしてそう決意した。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だが、やはりアウトプットする場がないとやる気が出ない。というわけで、教育史についてのブログを作ることにした。英語のブログにしても良かったのだが、直近はアメリカの教育史を中心に勉強する予定なので、日本人向けに書いたほうが面白いかなと思っている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「こいつは(教育の)歴史家だなあ」と初対面の方に思ってもらうことを当面の目標にしたい。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
